\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{subfig}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}

\title{MI-PAA/MI-KOP\\\large{report z~třetí domácí úlohy}}
\author{Ivo Strejc}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle

\section{Popis zadání}

\section{Teorie}
Následující kapitola popisuje citlivost algoritmů na základě teorie, implementačních detailů a experimentálních testů. Tyto testy jsem nezaznamenával, sloužili spíše pro ověření. Nejedná se tedy o kompletní shrnutí na základě detailnějších měření.
\paragraph{Obecně}
Obecně jsou téměř všechny algoritmy řešící rozhodovací problém, kterým umožňujeme skončit ihned po nalezení prvního svědka, náchylné na pořadí předmětů v instanci - nejsou tedy robustní.\\
Výjimkou pro toto tvrzení jsou algoritmy, které využívají řazení, jako například greedy algoritmus a další heuristické algoritmy. Dá se samozřejmě spekulovat o citlivosti jednotlivých řadících algoritmů použitých při implementaci, toto však není v rámci tohoto reportu.\\
My se především dále soustředíme na konstrukční problém batohu.
\paragraph{Hrubá síla}
Metoda hrubé síly je jednoznačně nejvíce citlivá na velikost instance. Proto jsem ji již dále tuto metodu dále nezkoumal.
\paragraph{Metoda větvení a hranic} která prořezává na základě přesažení kapacity a zda vůbec může daná "větev" dosáhnout lepšího řešení, než doposud nalezené, rozhodně není robustní.
Pokud by jsme v první větvi nalezli nejlepší řešení (především, pokud se všechny předměty vejdou do batohu), zbytek se efektivně prořeže. Dalším příkladem by bylo, pokud by nejlepším řešením bylo přidání jediného předmětu. Poté umístění tohoto předmětu je kritické.\\
Další závislosti nejsou (alespoň pro mne) zřejmé. Mým dalším odhadem chování je ale také to, že díky nerobustnosti bude celkově velká standardní odchylka pro jednotlivé časy běhu.
\paragraph{Dynamické programování} je citlivé na parametry, které ovlivňují vlastnost, podle které dekomponujeme. Naopak jsou necitlivé na změny parametrů ovlivňující zbylé parametry.\\
Tomu by i odpovídala teorie, neboť jednotlivé asymptotické složitosti algoritmů zohledňují i tyto parametry. Například časová složitost dekompozice podle ceny je $\mathcal{O}(n\times W)$, kde W je suma všech cen předmětů. Oproti tomu dekompozice podle kapacity má obdobně $\mathcal{O}(n\times K)$, kde K je kapacita batohu.
\paragraph{Greedy algoritmus} který používá poměr ceny ku váze jako heuristika je časově závislý na velikosti instance a následném seřazení ohodnocení předmětů. Dá se tedy předpokládat, že je časově závislá pouze na velikosti instance.\\
Jelikož se však nejedná o exaktní řešení, je třeba zkoumat i přesnost. Zde by metodě nejvíce vyhovovalo, kdyby těžké předměty měli malou cenu a naopak. 
\section{Měření}
V této kapitole se zaměřuji přímo na hodnocení algoritmů na základě měření. Instance pro toto měření jsem generoval poskytnutým generátorem. Základní hodnoty jsem nastavil následovně:
\begin{center}
	\begin{tabular}{ | l | c | }
		\hline Počet instancí & 1000 \\
		\hline Velikost instance & 25 \\
		\hline Maximální váha & 3000 \\
		\hline Maximální cena & 3000 \\
		\hline Poměr kapacity batohu k součtu vah & 0.8 \\
		\hline Korelace ceny s váhou & žádná \\
		\hline Převaha vah & vyrovnaná \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
Samozřejmě všechny tyto hodnoty nezůstaly zafixovány při testování daných parametrů, jedná se o výchozí hodnoty.\\
Hlavními zkoumanými algoritmy jsou metoda větvení a hranic, dynamické programování (dekompozice podle ceny a váhy) a greedy algoritmus využívající poměr ceny ku váze jako heuristiku.
\paragraph{Poměr kapacity batohu ku součtu vah}
\begin{figure}[H]
	\center
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[only marks, width=0.9\linewidth, legend style={at={(0,1)},anchor=north west}, ylabel=Čas běhu v ns, xlabel=m]
			\addplot table {../measurements/myinstances/AveragegreedyBagRatio};
			\addlegendentry{Greedy}
			\addplot table {../measurements/myinstances/AveragecapacityBagRatio};
			\addlegendentry{DP Capacity}
			\addplot table {../measurements/myinstances/AveragepriceBagRatio};
			\addlegendentry{DP Price}	
			\addplot[mark=square, mark size=4.0pt] table {../measurements/myinstances/AveragebnbBagRatio};
			\addlegendentry{B'n'B}	
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Poměr kapacity se součtem vah}
	\label{BagRatio}
\end{figure}
Tento parametr jsem testoval pro hodnoty $0.1$, $0.3$, $0.5$, $0.8$, $1$ a $2$. Naschvál jsem zvolil i hodnotu větší než 1, což v reálu nemá smysl - do batohu s kapacitou rovnou (nebo větší) součtu všech vah se vejdou všechny předměty a není tedy moc co rozhodovat.\\
Z grafu \ref{BagRatio} je patrné, že na tento parametr je nejcitlivější dynamické programování s dekompozicí podle kapacity, pro který se výpočetní složitost zvyšuje dokonce při překročení kapacity 1. Dalším citlivým algoritmem je dynamické programování s dekompozicí podle ceny, který však dále neroste při překročení hodnoty 1.
\paragraph{Korelace ceny s váhou}
Tento parametr jsem testoval pro všechny 3 možné hodnoty - žádná korelace, slabá korelace a silná korelace.
\begin{figure}[H]
	\center
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[only marks, xtick={1,2,3}, xticklabels={Žádná,Slabá,Silná}, width=0.9\linewidth, legend style={at={(1,1)},anchor=south east}, xlabel=Korelace, ylabel=Čas běhu v ns]
	\addplot table {../measurements/myinstances/AveragegreedyPrice};
	\addlegendentry{Greedy}
	\addplot table {../measurements/myinstances/AveragecapacityPrice};
	\addlegendentry{DP Capacity}
	\addplot table {../measurements/myinstances/AveragepricePrice};
	\addlegendentry{DP Price}	
	\addplot[mark=square, mark size=4.0pt] table {../measurements/myinstances/AveragebnbPrice};
	\addlegendentry{B'n'B}	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Korelace ceny s váhou}
	\label{Price}
\end{figure}
Z grafu \ref{Price} si můžeme všimnou, že se nedějí žádné drastické výkyvy a ty drobné, které se projevují u dynamického programování, přisuzuji lepším cach hitům, toto jsem však přímo netestoval. 
\paragraph{Rozložení vah}
S tímto parametrem se také váže parametr $k$, který určuje granularitu jednotlivých rozložení. Tento parametr se však uplatňuje pouze v případě, že chceme převahu těžkých nebo lehkých předmětů. Testoval jsem pro hodnoty $k = 0.1$, $0.2$, $0.5$, $1$, $3$ a $7$. 
\begin{figure}[H]
	\center
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[only marks, xtick={1,2,3}, xticklabels={Light,Balanced,Heavy}, width=0.9\linewidth, legend style={at={(1,1)},anchor=south east}, ylabel=Rozložení, ylabel=Čas běhu v ns]
	\addplot table {../measurements/myinstances/AveragegreedyWeightDist};
	\addlegendentry{Greedy}
	\addplot table {../measurements/myinstances/AveragecapacityWeightDist};
	\addlegendentry{DP Capacity}
	\addplot table {../measurements/myinstances/AveragepriceWeightDist};
	\addlegendentry{DP Price}	
	\addplot[mark=square, mark size=4.0pt] table {../measurements/myinstances/AveragebnbWeightDist};
	\addlegendentry{B'n'B}	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Rozložení vah, $k=1$}
	\label{WeightBal}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\center
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[only marks, width=0.9\linewidth, legend style={at={(1,1)},anchor=south east}, xlabel=k, ylabel=Čas běhu v ns]
	\addplot table {../measurements/myinstances/AveragegreedyWeightDistlight};
	\addlegendentry{Greedy}
	\addplot table {../measurements/myinstances/AveragecapacityWeightDistlight};
	\addlegendentry{DP Capacity}
	\addplot table {../measurements/myinstances/AveragepriceWeightDistlight};
	\addlegendentry{DP Price}	
	\addplot[mark=square, mark size=4.0pt] table {../measurements/myinstances/AveragebnbWeightDistlight};
	\addlegendentry{B'n'B}	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Převaha lehkých věcí}
	\label{WeightLight}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\center
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[only marks, width=0.9\linewidth, legend style={at={(1,1)},anchor=north east}, xlabel=k, ylabel=Čas běhu v ns]
	\addplot table {../measurements/myinstances/AveragegreedyWeightDistheavy};
	\addlegendentry{Greedy}
	\addplot table {../measurements/myinstances/AveragecapacityWeightDistheavy};
	\addlegendentry{DP Capacity}
	\addplot table {../measurements/myinstances/AveragepriceWeightDistheavy};
	\addlegendentry{DP Price}	
	\addplot[mark=square, mark size=4.0pt] table {../measurements/myinstances/AveragebnbWeightDistheavy};
	\addlegendentry{B'n'B}	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Převaha těžkých věcí}
	\label{WeightHeavy}
\end{figure}
Na grafů \ref{WeightBal}, \ref{WeightLight} a \ref{WeightHeavy} je zřejmé, že nejvíce je na tento parametr citlivé dynamické programování používající dekompozici podle kapacity. Co však je přímo spjaté s kapacitou batohu, která je díky tomuto rozložení batohu úměrná. Nedá se tedy říct, že by dekompozice podle ceny byla přímo citlivá na toto rozložení, neboť pokud bychom zafixovali kapacitu batohu na nějakou konstantu, algoritmus by se nejspíše choval velice podobně pro různá rozložení. Co je však více zajímavé je, že dekompozice podle ceny byla také citlivá na kapacitě batohu, zde se to však neprojevuje. 
\paragraph{Přesnost greedy algoritmu}
Je třeba se také zaměřit na přesnost greedy algoritmus, který není exaktní.
\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular} {|c|c|}
			\hline m & Přesnost\\
			\hline \hline 0.1 & 98.4\\
			\hline 0.3 & 99.2\\
			\hline 0.5 & 99.4\\
			\hline 0.8 & 99.8\\
			\hline 1 & 100\\
			\hline 2 & 100 \\
			\hline
		\end{tabular}
		\begin{tabular} {|c|c|}
			\hline Korelace & Přesnost \\
			\hline \hline žádná & 99.8\\
			\hline slabá & 99.4\\
			\hline silná & 96.8\\
			\hline
		\end{tabular}
		\begin{tabular} {|c|c|c|}
			\hline Převaha vah & k & Přesnost \\
			\hline \hline vyrovnaná & & 99.8\\
			\hline \multirow{6}{2em}{lehké} &0.1& 99.8\\
			& 0.2 & 99.8\\
			& 0.5 & 99.8\\
			& 1 & 99.9\\
			& 3 & 99.9\\
			& 7 & 99.9\\
			\hline \multirow{6}{2em}{těžké} &0.1& 99.8\\
			& 0.2 & 99.8\\
			& 0.5 & 99.8\\
			& 1 & 99.8\\
			& 3 & 99.7\\
			& 7 & 99.7\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
Při zvolených konfiguracích bohužel nejsou změny příliš razantní, jsou zde ale patrné trendy. Jako například s klesajícím poměrem kapacity se sumou vah se přesnost snižuje, se sílící korelací ceny a váhy se přesnost snižuje a s převahou těžkých předmětů se přesnost zvyšuje. 
\section{Závěr}
Nejzásadnějším závěr tohoto celkového měření je, že metoda větvení a hranic sdílela s greedy algoritmem (který ale není exaktní) první pozici z pohledu průměrné rychlosti, není však příliš robustní. Tento závěr je však velice překvapivý vzhledem k asymptotické složitosti, kterou má stejnou jako hrubá síla - $\mathcal{O}(2^n)$. Toto bych však přirovnal ke $quick-sortu$ s asymptotickou složitostí $\mathcal{O}(n^2)$, který se však běžně používá před $merge-sortem$, který má asymptotickou složitost $\mathcal{O}(n\times \log{n})$.
\end{document}